---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۰۱۹
---
# غزل شمارهٔ ۱۰۱۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ما را خدا از بهر چه آورد بهر شور و شر</p></div>
<div class="m2"><p>دیوانگان را می‌کند زنجیر او دیوانه‌تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای عشق شوخ بوالعجب آورده جان را در طرب</p></div>
<div class="m2"><p>آری درآ هر نیم شب بر جان مست بی‌خبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ما را کجا باشد امان کز دست این عشق آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>ماندست اندر خرکمان چون عاشقان زیر و زبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ای عشق خونم خورده‌ای صبر و قرارم برده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>از فتنه روز و شبت پنهان شدستم چون سحر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در لطف اگر چون جان شوم از جان کجا پنهان شوم</p></div>
<div class="m2"><p>گر در عدم غلطان شوم اندر عدم داری نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ما را که پیدا کرده‌ای نی از عدم آورده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>ای هر عدم صندوق تو ای در عدم بگشاده در</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هستی خوش و سرمست تو گوش عدم در دست تو</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو طفیل هست تو بر حکم تو بنهاده سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کاشانه را ویرانه کن فرزانه را دیوانه کن</p></div>
<div class="m2"><p>وان باده در پیمانه کن تا هر دو گردد بی‌خطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ای عشق چست معتمد مستی سلامت می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>بشنو سلام مست خود دل را مکن همچون حجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چون دست او بشکسته‌ای چون خواب او بربسته‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>بشکن خمار مست را بر کوی مستان برگذر</p></div></div>